\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}
	
	\title{Calcul de \(X^3 + Y^3\)}
	\author{}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Problème}
	
	Sachant que \(X + Y = 1\) et \(X^2 + Y^2 = 3\), calculer \(X^3 + Y^3\).\\
	Conseil : on pourra commencer par factoriser \(X^3 + Y^3\) par \(X + Y\).
	
	\section*{Solution}
	
	Commençons par montrer que :
	\[
	X^3 + Y^3 = (X + Y)(X^2 - XY + Y^2)
	\]
	
	\textbf{ Démonstration de la factorisation}
	

	
	Développons le côté droit :
	\begin{align*}
		(X + Y)(X^2 - XY + Y^2) &= X(X^2 - XY + Y^2) + Y(X^2 - XY + Y^2) \\
		&= X^3 - X^2Y + XY^2 + YX^2 - Y^2X + Y^3 \\
		&= X^3 + Y^3 + XY^2 + YX^2 - X^2Y - Y^2X\\
		&= X^3 + Y^3
	\end{align*}
	
	
	Donc, nous avons montré que :
	\[
	X^3 + Y^3 = (X + Y)(X^2 - XY + Y^2)
	\]
	
	\textbf{ Utilisation des informations données}
	
	Sachant que \(X + Y = 1\), nous pouvons écrire :
	\[
	X^3 + Y^3 = 1 \times (X^2 - XY + Y^2) = X^2 - XY + Y^2
	\]
	

	
	 \textbf{Calcul de \(XY\)}
	
	Utilisons l'identité remarquable suivante pour trouver \(XY\) :
	\begin{align*}
		\phantom{\iff}&(X + Y)^2 = X^2 + 2XY + Y^2\\
		\iff& 1^2 = X^2 + Y^2+ 2XY \\
\iff&1 = 3 + 2XY\\
\iff& 2XY = -2\\
\iff& XY = -1
	\end{align*}
	
	

	
	
	
\textbf{	Calcul de \(X^3 + Y^3\)}
	
	Substituons les valeurs de \(X^2 + Y^2\) et \(XY\) dans l'expression factorisée :
	\[
	X^3 + Y^3 = X^2 - XY + Y^2 = 3 - (-1) = 3 + 1 = 4
	\]
	
	Donc, la valeur de \(X^3 + Y^3\) est 4.

	
\end{document}
